= Tabellen im Web mit Koordinaten in CSV-Dateien konvertieren
OpenSchoolMaps.ch -- Freie Lernmaterialien zu freien Geodaten und Karten
:xrefstyle: short
:imagesdir: ../../../bilder/tabellen_im_web_mit_koordinaten_in_csv-dateien_konvertieren
include::../../../snippets/lang/de.adoc[]
include::../../../snippets/suppress_title_page.adoc[]

*Ein Arbeitsblatt für Selbstlernende und Interessierte.*

:sectnums:
:sectnumlevels: 1
== Einleitung


=== Voraussetzungen

Um dieses Arbeitsblatt durcharbeiten zu können, werden folgende Dinge benötigt:

* link:https://notepad-plus-plus.org/downloads/[Notepad++]
* Eine Internetanbindung (um auf Wikipedia zugreifen zu können)


=== Über Wikipedia als Datenquelle
Wikipedia ist eine freie Datenquelle, mit Seiten, die oft auch Tabellen mit Koordinaten enthalten,
wie beispielsweise eine Liste von Burgen im Kanton Zürich.
Auch im Web gibt es immer wieder Tabellen - mit HTML-Tag table gekennzeichnet -
mit nützlichen halbstrukturierten Daten.

Diese Listen könnten möglicherweise Koordinaten als eine Zeile,
anstatt standartgemäss zwei (lat und lon) darstellen oder sie könnten unter anderem ihre Koordinaten als String
(mit Anführungszeichen vor und nach der Zahl) angeben.

Man beachte dabei aber immer auch die Lizenz
(beispielsweise dürfen Koordinaten aus Wikipedia nicht systematisch in OpenStreetMap importiert werden -
höchstens für einen Abgleich).

Diese Anleitung zeigt anhand drei Beispielen,
wie man auf Wikipedia und allgemein im Web verfügbare Tabellen zu sich holt
und in eine CSV-Datei umwandelt und anschliessend "verschönert"

== Beispiele und Aufgaben

=== Beispiel 1: Wikimedia-Liste konvertieren (Fehlende Fotos)

Wikimedia bietet eine Liste von Burgen in der Schweiz an. Die Liste zeigt jedoch die Koordinaten als eine Zeile an;
dies aus dem Grund, damit ein Link möglich ist, der automatisch auf GeoHack verweist.
Da aber der Standard die Koordinaten in zwei Spalten anzeigt, sollte dies geändert werden.
Die Liste hat aber noch eine weitere Problematik, eine die erst sichtbar wird,
wenn man die Liste in eine CSV-Datei konvertiert hat.
Dann werden nämlich alle Koordinaten als String eingetragen, was daran sichtbar ist,
dass Daten in der Koordinatenspalte von Anführungszeichen benachbart werden,
was völlig unkonventionell ist und ebenso behoben werden muss.

==== Link zur Tabelle: Fehlende Fotos in Commons:
https://meta.wikimedia.org/wiki/Wikimedia_CH/Burgen-Dossier/FehlendeFotosinWikidatabzwCommons

=== Aufgabe 1:
==== 1. Die Wiki-Tabelle in eine CSV-Datei konvertieren
Um die Tabelle in im CSV-Format zu erhalten wird https://wikitable2csv.ggor.de genutzt.

===== Beispieldaten:
```
Location,Upload,Name / Wikidata-Object,Coordinates (GeoHack),Coordinates (Map),Cat.,KGS-Nr
Reichenbach im Kandertal,,Burg Aris ob Kien,"46.6086,7.69556","https://castle-map.infs.ch/#46.6086,7.69556,17z,N6074854753",-,-
Oberdiessbach,,Burg Diessenberg,"46.8289,7.63714","https://castle-map.infs.ch/#46.8289,7.63714,17z,N6757108494",-,-
Wynigen,,Burg Friesenberg (BE),"47.1017,7.72889","https://castle-map.infs.ch/#47.1017,7.72889,17z,N5629122641",-,-
Sennwald,,Burg Frischenberg,"47.2317,9.44917","https://castle-map.infs.ch/#47.2317,9.44917,17z,N6020806251",-,-
Madiswil,,Burg Gutenburg (Gutenburg BE),"47.1833,7.79556","https://castle-map.infs.ch/#47.1833,7.79556,17z,N3414232868",-,-
Gossau (SG),,Burg Helfenberg (St. Gallen),"47.4014,9.22278","https://castle-map.infs.ch/#47.4014,9.22278,17z,W445209863",-,-
```

1. Per Notepad++ die Daten mit RegEx ausbessern.
+
Wie in der Einleitung angemerkt, werden in dieser Tabelle die Koordinaten als Strings angegeben,
ergo mit Anführungszeichen. Jedoch sind das nicht die einzigen Angaben mit Anführungszeichen,
denn direkt danach folgt ein weiterer String, nämlich ein Link.
Diesen wollen wir natürlich als String erhalten und müssen so einen Weg finden,
die "falschen" Anführungszeichen zu löschen, während die "korrekten" Anführungszeichen unversehrt bleiben.
2. CSV-Datei in Notepad++ öffnen
3. Ersetzfunktion öffnen (Strg + H)
4. Regular expression aktivieren
5. Die Regular Expressions eingeben
+
Dies ist der schwierigste Teil der Aufgabe, denn wir müssen nun eine RegEx bilden,
die die Anführungszeichen, welche um jede einzelne Koordinate stehen, auswählt, aber die Anführungszeichen um den Link ignoriert.
Hier empfehle ich link:https://regexr.com/[RegExr], da es mit dieser WebApp recht einfach ist,
eine passende Regular Expression zu kreieren.
Meine RegEx `"([0-9]+\.[0-9]+),([0-9]+\.[0-9]+)"` sollte für unseren Zweck genügen.
Diese fügen wir einfach in das obere Feld ein. (Find what : )
<<<

6. Das Ersetzende eingeben
+
Da wir in der RegEx zwei Gruppen haben, können wir einfach alle Koordinaten mit den zwei Gruppen ersetzen,
welche von einem Komma getrennt werden. Die RegEx sieht dann so aus: `$1,$2`,
diese geben wir nun in das untere Feld ein (Replace with : )

+
.So sollte es dann in Notepad++ aussehen
image::replace1.png[replacing in Notepad++, 100%]

7. Alle Vorkommen ersetzen (Replace All)
8. Spalte hinzufügen
Nun haben wir eine Spalte mehr, als in der ersten Zeile vorgesehen,
also wählen wir einfach `Coordinates (GeoHack)` aus und tauschen es mit `lat,lon` aus

9. Leerzeichen entfernen
+
Wir sind aber noch nicht ganz fertig mit den Feldnamen,
denn diese enthalten noch Leerzeichen und andere Spezialzeichen,
dies lässt sich aber einfach bereinigen:
Siehe "Schritt-für-Schritt Anleitung um Feldnamen zu säubern mit Notepad++" im Kapitel <<anchor-1,Umgang mit CSV>>.

10. Die CSV Datei in ein GeoJSON konvertieren mit https://www.convertcsv.com/csv-to-geojson.htm
11. Überprüfen mit https://geojson.io/

Nun kann die GeoJSON-Datei direkt in QGIS importiert werden.

<<<

=== Beispiel 2: Wikipedia-Liste konvertieren (Burgen Kanton ZH)
In diesem Kapitel geht es um die konvertierung einer Wikipedia-Liste. Als Daten werden Burgen im Kanton Zürich verwendet.

==== Link zur Liste:
https://de.wikipedia.org/wiki/Liste_der_Burgen_und_Schl%C3%B6sser_im_Kanton_Z%C3%BCrich

=== Aufgabe 2:
1. Die Wiki-Tabelle in eine CSV-Datei konvertieren mit https://wikitable2csv.ggor.de
2. Per Notepad++ die Daten ausbessern.
+
In diesem Beispiel müssen wir uns nicht mit einer RegEx rumschlagen,
da hier die Koordinaten nicht als String angegeben wurden und es somit keine Anführungszeichen zum entfernen gibt.
Trotzdem werden hier die Koordinaten als eine Spalte angezeigt.
Zu unserem Glück befindet sich aber zwischen lat und lon immer ``" / "``,
weswegen sich das Problem einfach und schnell mit Notepad++ beheben lässt.

3. CSV-Datei in Notepad++ öffnen
4. Ersetzfunktion öffnen (Strg + H)
5. Im oberen Feld `" / "` eingeben
Warnung! Sie müssen aus dem Dokument irgendein Vorkommen von `" / "` *mit Abständen, ohne Anführungszeichen*
kopieren und dann in die obere Zeile des Replace-Fensters einfügen, und *nicht*  vom Arbeitsblatt kopieren.

6. Im unteren Feld `,` (Komma) eingeben

+
.So sollte das Fenster danach aussehen
image::replace2.png[replacing in Notepad++, 100%]

7. Auf "Replace All" (dt. "Alle ersetzen") drücken

8. Spalte hinzufügen
Nun haben wir eine Spalte mehr, als in der ersten Zeile vorgesehen,
also wählen wir einfach `Geokoordinate` aus und tauschen es mit `lat,lon` aus

9. Auf leere Koordinaten achten
+
Da es möglich ist, dass einzelne Elemente keine Koordinaten besitzen, kann es sein,
dass diese Elemente nun eine Zeile weniger haben (beim Ersetzen haben wir ja pro Zeile mit Koordinaten ein Komma,
ergo eine weitere Zeile, hinzugefügt).
Ob dies der Fall ist, können wir untersuchen, indem wir unsere Daten durch einen Lint untersuchen lassen,
dieser gibt dann Unstimmigkeiten aus und in welcher Zeile sich diese befinden.
link:https://toolkitbay.com/tkb/tool/csv-validator[ToolkitBay] bietet hier einen nützlichen Lint an.
In unserem Beispiel ist der "Record 58" fehlerhaft, was bedeutet,
dass wir in der 59. Zeile (da ja die 1. Zeile nur die Feldnamen enthält, und keinen "Record")
ein Komma hinzufügen müssen, an der Stelle, an der die Koordinaten wären.

10. Die CSV Datei in ein GeoJSON konvertieren mit https://www.convertcsv.com/csv-to-geojson.htm
Beachte, dass du die Latitude und Longitude Felder angeben musst (in "Step 3: Choose output options").
Die Latitude befindet sich in Feld 6, die Longitude in Feld 7.

Nun kann die GeoJSON-Datei direkt in QGIS importiert werden.

=== Beispiel 3: HTML-Tabelle im Web
Wir müssen uns aber nicht nur auf Wikitabellen beschränken,
sondern können auch rein anhand des HTML-Tags Tabellen in eine CSV-Datei konvertieren,
und somit können wir dies nun bei nahezu jeder erdenklichen Tabelle im Netz anwenden.
Zudem ist es auch sehr einfach und schnell.
Als Beispiel befindet sich eine Tabelle mit Bahnbildern am Ende des Arbeitsblattes;
das Ziel ist es, diese Tabelle in ein GeoJSON zu konvertieren, welches wir in GQIS importieren können.

==== Beispieldateien:
<<anchor-1,Siehe Anhang>>

```
Banhnfoto,Name,Kurzbescheibung,lat,lon
,Zug im Abendrot in Ilanz,Ziemlich selbst beschreibend,-,-
,Lock und Wagon,Eine Lock und ein Wagon,46.8428393,9.48085999972222
,Blick zurück,Ja schaut aus der Lock nach hinten und so,-,-
,Zug bei Landquart,Zügig voran,46.9395796,9.55894379972222
,Zwei Wagons,Zwei Wagons in einer Berggegend,-,-
,Fahrt durch das Dorf,Zwei Wagons fahren durch irgend ein Dorf im Bündnerland,-,-
,Gewarteter Zug,Ein Zug wird gewartet,46.9642584997222,9.55621529972222
,Halt bei Thusis,Ein Zug hält in Thusis,46.6986813997222,9.44036089972222
,Zug hält,"Zug hält bei einer Haltestelle, Endstation Arosa",-,-
,Zwei Locks,Zwei Locks stehen sich gegenüber an einer Haltestelle,-,-
```

=== Aufgabe 3

1. Die HTML-Tabelle in eine CSV-Datei konvertieren mit https://www.convertcsv.com/html-table-to-csv.htm
(*Anmerkung:* Gib bei "Enter URL" die URL des Arbeitsblattes an. Da aber die HTML-Table-Tags nur erkannt werden,
wenn man das HTML-File angibt, soll man auch die URL dessen angeben und nicht die des PFDs.
Ausserdem nicht zu vergessen ist, die richtige Tabelle auswählen (Step 3: Generate output),
da manchmal das Programm fälschlicherweise Tabellen meint zu finden, die es gar nicht gibt.
In unserem Beispiel handelt es sich hier um Tabelle 5)

2. Die CSV Datei in ein GeoJSON konvertieren mit https://www.convertcsv.com/csv-to-geojson.htm
Da in diesem Beispiel die Koordinaten nicht als String abgespeichert wurden, bedarf es keiner Bearbeitung,
weswegen man die Daten direkt in das GeoJSON Datenformat konvertieren kann.
Beachte, dass du die Latitude und Longitude Felder angeben musst (in "Step 3: Choose output options").
Die Latitude befindet sich in Feld 4, die Longitude in Feld 5.

3. Überprüfen mit https://geojson.io/

Nun kann die GeoJSON-Datei direkt in QGIS importiert werden.

== Der Umgang mit CSV

CSV ist ein de-facto-Standard. Es gibt einen Standard datz - und es gibt Excel, das davon abweicht
(v.a. Encoding und Delimiter).

TIP: Komma oder Strichpunkt als Delimiter. Eher Komma verwenden.

TIP: Strings in Hochkomma - besonders wenn möglicherweise Komma oder Strichpunkte vorkommen.

TIP: Umlaute => UTF8 verwenden.

Feldnamen bilden die erste Zeile in einer CSV-Datei und legen fest, was für Werte in die respektive Spalte gehören.
Da Spezialzeichen in CSV-Dateien mit Feldbegrenzerzeichen gekennzeichnet werden, diese aber,
wenn man Daten herunterlädt, nicht automatisch hinzugefügt werden, ist es besser, sie gleich zu entfernen.

[[anchor-1]]
=== Schritt-für-Schritt Anleitung um Feldnamen mit Notepad++ zu säubern
1. Gewünschte Datei mit Notepad++ öffnen
1. Oberste Zeile markieren
1. (Strg + H) um in den Ersetzmodus zu gelangen
1. Im Search Mode links unten den Knopf "Regular expression" anhaken
1. Rechts den Knopf "In Selection" anhaken
1. In die oberste Eingabe die Regex `[^,A-Za-z0-9_-]` einfügen
1. Die untere Eingabe leer lassen
1. Auf "Replace All" klicken (rechts vom Knopf "In Selection")
1. Man beachte, dass der Zeilenumbruch auch gelöscht wird, diesen muss man manuell wieder hinzufügen.

NOTE: link:https://datacadamia.com/ide/notepad/replace[Für Interessierte an Ersetzen in Notepad++]
und für Interessierte an RegEx: link:https://regex101.com/[regex 101] und link:https://regexr.com/[RegExr]

Noch Fragen? Wenden Sie sich an Stefan Keller (stefan.keller@ost.ch)!

[[anchor-2]]
== Anhang

Liste zum Beispiel 3:

|===
|Banhnfoto | Name | Kurzbescheibung | lat | lon

|image:table_imgs/bild1.jpg[bild1, 100]
|Zug im Abendrot in Ilanz
|Ziemlich selbst beschreibend
|46.463126
|9.122776

|image:table_imgs/bild2.jpg[bild2, 100]
|Lock und Wagon
|Eine Lock und ein Wagon
|46.842839
|9.480859

|image:table_imgs/bild3.jpg[bild3, 100]
|Blick zurück
|Ja schaut aus der Lock nach hinten und so
|46.769662
|10.111101

|image:table_imgs/bild4.jpg[bild4, 100]
|Zug bei Landquart
|Zügig voran
|46.939579
|9.558943

|image:table_imgs/bild5.jpg[bild5, 100]
|Zwei Wagons
|Zwei Wagons in einer Berggegend
|46.792075
|9.821148

|image:table_imgs/bild6.jpg[bild6, 100]
|Fahrt durch das Dorf
|Zwei Wagons fahren durch irgend ein Dorf im Bündnerland
|46.967543
|9.554941

|image:table_imgs/bild7.jpg[bild7, 100]
|Gewarteter Zug
|Ein Zug wird gewartet
|46.964258
|9.556215

|image:table_imgs/bild8.jpg[bild8, 100]
|Halt bei Thusis
|Ein Zug hält in Thusis
|46.698681
|9.440360

|image:table_imgs/bild9.jpg[bild9, 100]
|Zug hält
|Zug hält bei einer Haltestelle, Endstation Arosa
|46.79786
|9.70235

|image:table_imgs/bild10.jpg[bild10, 100]
|Zwei Locks
|Zwei Locks stehen sich gegenüber an einer Haltestelle
|46.705088
|8.855182

|image:table_imgs/bild11.jpg[bild11, 100]
|Zug im Schnee
|Ein Zug steht im Schnee (Recht typisch dort oben)
|46.792075
|9.821148

|image:table_imgs/bild12.jpg[bild12, 100]
|Zug  hält am Bahnhof in der Nacht
|Es ist Nacht, wir sind am Bahnhof und ein Zug hält
|46.85362
|9.52901

|image:table_imgs/bild13.jpg[bild13, 100]
|Bündner Aussicht
|Wir sehen aus dem Zug und bekommen eine typische bündner Aussicht zu sehen
|46.82115
|9.86087

|image:table_imgs/bild14.jpg[bild14, 100]
|Gelagerter Zug
|Ein abgesteller Zug von der Vorderseite
|46.939579
|9.558943

|image:table_imgs/bild15.jpg[bild15, 100]
|Gehaltener Zug von der Seite aus
|Ein Zug, welcher gerade hält, sehen wir von seiner rechten Flanke
|46.77532
|9.20995

|image:table_imgs/bild16.jpg[bild16, 100]
|Panoramawagen
|Aufnahme eines Zuges mit Panoramawagons
|46.50766
|9.84958

|image:table_imgs/bild17.jpg[bild17, 100]
|Güterwagen
|Ein Güterwagen in der graubündischen Landschaft, der Baumstämme transportiert
|46.649673
|9.723689

|image:table_imgs/bild18.jpg[bild18, 100]
|Gelbe Lock
|Eine gelbe Lock mit Fokus auf Wald und Berg
|46.89206
|9.84731

|image:table_imgs/bild19.jpg[bild19, 100]
|Rangierlock
|Eine Rangierlock im Abendrot
|46.8775
|9.53323

|image:table_imgs/bild20.jpg[bild20, 100]
|Zug im Schnee (weit)
|Ein Zug im bildnerischen Schnee
|46.84431
|9.86526

|image:table_imgs/bild21.jpg[bild21, 100]
|Halt bei Ilanz
|Ein Zug hält bei Ilanz
|46.775251
|9.206711
|===

---

include::../../../snippets/kontakt_qgis.adoc[]

:imagesdir: ../../../bilder/

include::../../../snippets/license.adoc[]
